[
    {
        "question": "বাংলা গদ্যের জনক কে?  ",
        "answer": "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
        "explanation": " বাংলা গদ্যের জনক ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর। ছোট গল্পের জনক রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর। প্রথম সার্থক উপন্যাসের রচয়িতা বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়।",
        "options": [
            "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
            "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "উইলিয়াম কেরী",
            "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আনন্দমঠ উপন্যাসের লেখক কে?  ",
        "answer": "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
        "explanation": " ‘আনন্দমঠ(১৮৩৮-১৮৯৪) উপন্যাসের লেখক বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়। এই উপন্যাসটি ১৮৮২ সালে প্রকাশিত হয়।তার উল্ল্যেখযোগ্য উপন্যাস হলোঃ দুর্গেশনন্দীনি,বিষব্রিক্ষ,রজনী,মৃণালিনী,সীতারাম,কৃষ্ণকান্তের উইল ইত্যাদি। তারাশঙ্কর বন্দোপাধ্যাইয়ের রচিত প্রতিনিধিস্থানীয় উপন্যাস হলোঃ চৈতালী ঘূর্ণি,ধাত্রীদেবতা,কালিন্দী,পঞ্চপুণ্ডলী,রাধা। শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় উল্লেখযোগ্য উপন্যাস হলোঃ বিরাজ বউ,পল্লী সমাজ,বৈকুণ্ঠের উইল, দেবদাস,গৃহদাহ,শ্রীকান্ত ইত্যাদী।",
        "options": [
            "বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "তারাশঙ্কর বন্দ্যোপাধ্যায়",
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়",
            "আনন্দমােহন বাগচী"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিদ্রোহী কবিতা কোন কাব্যের অন্তর্গত? ",
        "answer": "অগ্নিবীণা",
        "explanation": " অগ্নিবীণা’ কাব্যের দ্বিতীয় কবিতা’বিদ্রোহী’ এবং প্রথম কবিতা ‘প্রলয়োল্লাস’। এটি নজরুল ইসলামের প্রথম প্রকাশিত কাব্যগ্রন্থ।",
        "options": [
            "দোলনচাঁপা",
            "বিষের বাঁশী",
            "সাম্যবাদী",
            "অগ্নিবীণা"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "তাম্বুলখানা গ্রামে জন্মেছিলেন কোন কবি? ",
        "answer": "জসীমউদ্দীন",
        "explanation": " পল্লীকবি জসীমুদ্দীনের জন্ম ১৯০৩ সাল্র ১ জানুয়ারী ফরিদপুর গেলার তাম্বুলখানা গ্রামে(মাতুলালয়)। তার পৈতৃক নিবাস ফরিদপুর জেলার গোবিন্দপুর গ্রামে।",
        "options": [
            "জসীমউদ্দীন",
            "ফররুখ আহমদ",
            "আবুল হাসান",
            "শহীদ কাদরী"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ছিন্নপত্রের অধিকাংশ পত্র কাকে উদ্দেশ্য করে লেখা? ",
        "answer": "ইন্দিরা দেবী",
        "explanation": " রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর ১৮৮৭-১৮৯৫ সময়কালে ভ্রাতুষ্পুত্রী শ্রীমতি ইন্দিরা দেবী চৌধুরাণীকে যেসকল চিঠি লিখেছিলেন ‘ছিন্নপত্র’ প্রধানত তারই সংকলন। বহু চিঠিই রবীন্দ্রনাথ ‘ছিন্নপত্র’ -এ অন্তর্ভুক্ত করেননি।",
        "options": [
            "ইন্দিরা দেবী",
            "কাদম্বরী দেবী",
            "মৃণালিনী দেবী",
            "মৈত্রেয়ী দেবী"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মাইকেল মধুসূদন দত্তের বীরাঙ্গনা কাব্য কোন ধরনের কাব্য?  ",
        "answer": "পত্রকাব্য",
        "explanation": " বীরাঙ্গনা কাব্য’ (১৮৬২) পত্রকাব্য। পত্রাকারে ধরনের কাব্য বাংলা সাহিত্যে এটাই প্রথম। রোমান কবিওভিদের ‘হেরোইদাইদস’ কাব্যেরনুকরণে এই গ্রন্থ রচিত। এ কাব্যে মোট ১১ টি পত্র আছে।",
        "options": [
            "মহাকাব্য",
            "সনেট",
            "পত্রকাব্য",
            "গীতিকাব্য"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আলাওলের তােহফা কোন ধরনের কাব্য? ",
        "answer": "নীতিকাব্য",
        "explanation": " আলাওল্বে ‘তোহফা’ কাব্য গ্রন্থটি বিখ্যাত সুফী সাধক শেখ ইউসুফ গদা দেহলভীর ‘তোহফাতুন নেসায়েহ্’ নামক ফারসি গ্রন্থের অনুবাদ। ‘তোহফা’ গ্রন্থটী কাব্যাকারে রচিত হলেও ধর্মীয় নীতিকথাই এতে রূপ লাভ করেছে।",
        "options": [
            "আত্মজীবনী",
            "প্রণয়কাব্য",
            "নীতিকাব্য",
            "জঙ্গনামা"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উজবুক শব্দটি কোন ভাষা থেকে বাংলা ভাষায় এসেছে? ",
        "answer": "তুর্কি",
        "explanation": " উজবুক’ শব্দটি তুর্কি ভাষা থেকে বাংলা ভাষায় এসেছে তুর্কি ভাষা থেকে আসা আরো কয়েকটি শব্দ হলো; চকমক,তালাশ, বাবুর্চি, সওগাত,খোকা,বাবা ইত্যাদি।",
        "options": [
            "ফার্সি",
            "তুর্কি",
            "পর্তুগিজ",
            "আরবি"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমাসবদ্ধ শব্দ আনত কোন সমাসের উদাহরণ?  ",
        "answer": "অব্যয়ীভাব",
        "explanation": " ঈষৎ নত= আনত(অব্যয়ীভাব সমাস)। পূর্বপদে অব্য্যযোগে নিষ্পন্ন সমাসে যদি অব্যয়েরি অর্থের প্রাধান্য থাকে, তবে তাঁকে অব্য্যীভাব সমাস বলে। সামীপ্য ,পর্যন্ত ,অভাব, অন্তিক্রম্যতা ,সাদৃশ্য, যোগ্যতা প্রভৃতি অর্থে অব্যয়ীভাব সমাস হয়।",
        "options": [
            "বহুব্রীহি",
            "কর্মধারয়",
            "সুপসুপা",
            "অব্যয়ীভাব"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অশােক সৈয়দ কার ছদ্মনাম? ",
        "answer": "আবদুল মান্নান সৈয়দ",
        "explanation": " আবদুল্মান্নান সৈয়দের ছদ্মনাম ‘অশোক সৈয়দ’। তার বিখ্যাত কাব্যগ্রন্থ ‘জন্মান্ধ কবিতাগুচ্ছ’ ছোটগল্প ‘সত্যের মতে বদমাশ’ উপন্যাস ক্ষুধা প্রেম আগুন।",
        "options": [
            "আবদুল মান্নান সৈয়দ",
            "সৈয়দ আজিজুল হক",
            "আবু সয়ীদ আইয়ুব",
            "সৈয়দ শামসুল হক"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সন্ধি-সাধিত শব্দ পরস্পর কোন ধরনের সন্ধির দুষ্টান্ত? ",
        "answer": "নিপাতনে সিদ্ধ",
        "explanation": " নিয়ম বহির্ভূত অথচ প্রচিলত এরকম কিছুকেই নিপাতনে সিদ্ধ সন্ধি বলা হয় । যেমন – আ+চর্য= আশ্চর্য, মনস+ঈষা= মনীষা, ষট্ +দশ=ষোড়শ, পর+পর=পরস্পর।",
        "options": [
            "ব্যঞ্জনধ্বনি",
            "স্বরধ্বনি",
            "নিপাতনে সিদ্ধ",
            "বিসর্গ সন্ধি"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অদিতি শব্দের সমার্থক শব্দ নয় কোনটি? ",
        "answer": "নীর",
        "explanation": " অদিতি’ শব্দের অর্থ পৃথিবী, পৃথিবীর অন্যান্য সমার্থক শব্দগুলোহলো -ধরা, ধরণী,ধরত্রী, মহী,মোদিনী, ক্ষিতি, অবনী,বসুন্ধরা প্রভৃত। অন্যদিকে নীর শব্দের সমার্থক শব্দঃ পানি, জল, বারি।",
        "options": [
            "পৃথ্বী",
            "নীর",
            "ক্ষিতি",
            "অবনী"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পরাগলী মহাভারত খ্যাত গ্রন্থের অনুবাদকের নাম কী?  ",
        "answer": "কবীন্দ্র পরমেশ্বর",
        "explanation": " বাংলা ভাষায় মহাভারত কাব্যের প্রথম অনুবাদক ‘পরাগলী মহাভারতের’ লেখক কবীন্দ্র পরমেশ্বর। গৌড়েশ্বর সুলতান আলাউদ্দিন হুসেন শাহের (১৪৯৩-১৫১৮) সেনাপতি লস্ক্র পরাগল খানের উৎসাহে কবি এ কাব্য রচনা করেছিলেন বলে কাব্যটি ‘পরাগলী ময়াভারত” নামে খ্যাত।",
        "options": [
            "সঞ্চয়",
            "কবীন্দ্র পরমেশ্বর",
            "শ্রীকর নন্দী",
            "কাশীরাম দাস"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বটতলার উপন্যাস গ্রন্থের লেখকের নাম কী? ",
        "answer": "রাজিয়া খান",
        "explanation": " বটতলা উপন্যাস’ গ্রন্থের লেখক রাজিয়া খান। তার প্রকাশিত উল্লেখযোগ্য উপন্যাস হলোঃ ‘অনুকল্প(১৯৫৯)’, ‘প্রতিচিত্র(১৯৭৬)’, ‘চিত্রকাব্য(১৯৮০)’, ‘দ্রৌপদী(১৯৯৩)’,’পদাতিক(১৯৯৮)’",
        "options": [
            "দিলারা হাশেম",
            "রাজিয়া খান",
            "রিজিয়া রহমান",
            "সেলিনা হােসেন"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Quarterly শব্দের অর্থ কী?  ",
        "answer": "ত্রৈমাসিক",
        "explanation": " সাপ্তাহিক- weekly, পাক্ষিক- fortnightly, ষাণ্মাসিক- half-yearly, ত্রৈমাসিক- Quarterly",
        "options": [
            "সাপ্তাহিক",
            "পাক্ষিক",
            "ষান্মাসিক",
            "ত্রৈমাসিক"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নিচের কোন বানানটি শুদ্ধ? ",
        "answer": "নিশীথিনী",
        "explanation": " নিশীথিনী- [বিশেষ্যপদ] রাত্রি, রজনী।",
        "options": [
            "নিশিথীনী",
            "নিশীথিনি",
            "নীশিথিনী",
            "নিশীথিনী"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শিখণ্ডী শব্দের অর্থ কী? ",
        "answer": "ময়ূর",
        "explanation": " শিখন্ডী শব্দের অর্থঃ ময়ূর। এছাড়াও ময়ূরের অন্য সমার্থক শব্দ হলোঃ শিখী,কলাপী,বুহী। কবুতরের সমার্থক শব্দঃপায়রা, কপোত,পারাবত। কোকিলের সমার্থক শব্দঃ পিক,প্রভৃত। খরগোষের সমার্থক শব্দঃ শশক।",
        "options": [
            "কবুতর",
            "কোকিল",
            "খরগােশ",
            "ময়ূর"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাহিত্যে অলঙ্কার প্রধানত কত প্রকার? ",
        "answer": "২",
        "explanation": " যা দ্বারা সজ্জিতবা ভূষিত করা হয় তাই অলঙ্কার। সাহিত্যের বা কাব্যের অলঙ্কার বলতে কাব্যের সৌন্দর্য সৃষ্টিকারী তারই অন্তর্গত প্রধানত দুই প্রকার। যথাঃশব্দালঙ্কার ও অর্থালঙ্কার।",
        "options": [
            "৬",
            "২",
            "৪",
            "৫"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গাড়ি চলে না, চলে না, চলে না রে..... গানের গীতিকার কে? ",
        "answer": "শাহ আবদুল করিম",
        "explanation": " গাড়ি চলে না, চলে না, চলে না রে….. গানের গীতিকার ‘বাউল সম্রাট’ খ্যাত শাহ আবদুল করিম। তার লেখা ও সুর করা উল্লেখযোগ্য গান হলোঃ আগে কীসুন্দর দিন কাটাইতাম……; কেমনে ভুলিব আমি বাঁচি না তারে ছাড়া…; আমি কুলহারা কলঙ্কিনী……;বন্দে মায়া লাগাইছে………; প্রভৃত",
        "options": [
            "সঞ্চীব চৌধুরী",
            "বাপ্পা মজুমদার",
            "শাহ আবদুল করিম",
            "দাশরথি রায়"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অধ্যাপক আহমদ শরীফের মৃত্যু সন কোনটি? ",
        "answer": "১৯৯৯",
        "explanation": " শিক্ষাবিদ ও গবেষক আহমেদ শরীফের জন্ম ১৩ ফেব্রুয়ারি ১৯২১ চট্টগ্রামের সুচক্র দণ্ডীতে এবং ১৯৯৯ সালে তিনি মৃত্যুবরণ করেন।",
        "options": [
            "১৯৯৭",
            "১৯৯৮",
            "১৯৯৯",
            "২০০০"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“In each of the following questions, out of the given alternatives,",
        "answer": "Scattered",
        "explanation": " Sporadic শব্দের অর্থ এলোমেলো, সুতরাং, এর সবচেয়ে কাছের synonym scattered",
        "options": [
            "\nchoose the one that best expresses the meaning of the given word: Sporadic-“",
            "Consistent",
            "Uniform",
            "Frequent"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Omnipotent- ",
        "answer": "Supreme",
        "explanation": " Omnipotent বলতে সর্বশক্তিধর বোঝায়। এর synonym ‘Supreme’",
        "options": [
            "Feeble",
            "Supreme",
            "Impotent",
            "Vulnerable"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“In each of the following questions choose the word opposite in meaning to the given word:",
        "answer": "Enact",
        "explanation": " Repeal বলতে কোনো কিছু রদ করাকে বোঝায়, এর opposite হবে enact বা কোনো কিছুর উদ্যোগ গ্রহন করা।",
        "options": [
            "\nRepeal-“",
            "Abolish",
            "Enact",
            "Annul"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Equity-  ",
        "answer": "Bias",
        "explanation": " Equity এর opposite হবে Bias (স্বজনপ্রিয়তা)",
        "options": [
            "Uprightness",
            "Justice",
            "Integrity",
            "Bias"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "In each of the following questions, out of the four alternatives, choose the one which can be substituted for the given words/sentence: A formal composition or speech expressing high praise of somebody- ",
        "answer": "eulogy",
        "explanation": " Eulogy হচ্ছে মানপত্র বা প্রশংসাপত্র",
        "options": [
            "eulogy",
            "Exaggeration",
            "elegy",
            "caricature"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot; The word Shrug indicating doubt or indifference is associated with-quot; ",
        "answer": "Shoulders",
        "explanation": " Shrugging বলতে shoulder (কাধ) ঝাকানো বোঝায়।",
        "options": [
            "Shoulders",
            "Head",
            "Forehead",
            "Eyebrows"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Fill in the blanks in the following sentences by selecting the most appropriate alternative",
        "answer": "Diplomatic",
        "explanation": " Diplomatic বলতে চালাক ও হিসেবী বোঝায়। সুতরাং এক্ষেত্রে diplomatic ব্যবহার হয়ে সঠিক অর্থ দাড়াচ্ছে।",
        "options": [
            "\nHe is quite — in dealing with people. “",
            "unsubtle",
            "imprudent",
            "Diplomatic"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "They suffered much — tornado had hit their village?  ",
        "answer": "since",
        "explanation": " Since ব্যাবহার করে এখানে ‘যখন থেকে’ অর্থ প্রকাশ করা হয়েছে।",
        "options": [
            "until",
            "since",
            "as if",
            "let alone"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“One of the four sentences, given below is grammatically wrong.",
        "answer": "A",
        "explanation": " এখানে A sentence টি হবে, The land belongs tobelonged to an old lady.",
        "options": [
            "\nChoose the wrong sentenceA. The land is belonged to an old lady",
            "\nB. They parted from one another suddenly",
            "\nC. The leader expressed himself forcibly",
            "\nD. Mother bought me an ice-cream”"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Of the four alternatives, find the one that best fits into the blank space:",
        "answer": "put up with",
        "explanation": " Put up with শব্দের অর্থ ‘সহ্য করা’।",
        "options": [
            "\nWhile living in poverty, the poet had to___a great deal of sufferings.",
            "\n“",
            "see through",
            "put up with"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Wordsworth introduced the readers—a new kind of poetry.  ",
        "answer": "to",
        "explanation": " Introduced to অর্থ পরিচয় করিয়ে দিয়েছিলো",
        "options": [
            "with",
            "at",
            "to",
            "by"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "quot; _____ his earlier study, the Professors new study indicates a general warming trend in global weather. quot; ",
        "answer": "In contrast to",
        "explanation": " In contrast to’ ব্যাবহার করে দুটি জিনিসের তুলনা বোঝানো হয়।",
        "options": [
            "In contrast of",
            "In contrast to",
            "In contrast by",
            "In contrast as"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Only those who are not serious to their success work by and starts. ",
        "answer": "fits",
        "explanation": " Fits and starts’ phrase টি দ্বারা কোনো কাজ অপরিপক্ব ভাবে করা বোঝায়।",
        "options": [
            "long odds",
            "against time",
            "every inch",
            "fits"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Of the four alternatives given below, choose the word/words that best fits into the underlined word given in the sentence:",
        "answer": "Space",
        "explanation": " উক্তিটি Virginia woolf এর, এবং এখানে space বসবে।",
        "options": [
            "\n‘One day women will have what has so long been denied them leisure, money and room to themselves.’ “",
            "Space",
            "Liberty",
            "Office"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Crafty men condemn studies, simple men admire them and wise men use them. ",
        "answer": "Denounces",
        "explanation": " Condemn অর্থ নিন্দা করা, Denounce অর্থ ও নিন্দা করা",
        "options": [
            "Denounces",
            "Laud",
            "Compliment",
            "Acclaim"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "To end in smoke- ",
        "answer": "To come to nothing",
        "explanation": " To end in smoke বলতে পুরোপুরি নিশ্চিহ্ন হয়ে যাওয়াকে বোঝায়।",
        "options": [
            "To create fire",
            "To go through suffering",
            "To come to nothing",
            "To see fire"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের লােকশিল্প জাদুঘর কোথায় অবস্থিত? ",
        "answer": "সােনারগাঁ",
        "explanation": " লোকশিল্প জাদুঘর রাজধানী ঢাকা থেকে ২৪ কিলোমিটার দূরে অবস্থিত নারায়ণগঞ্জ জেলার সোনারগাঁও",
        "options": [
            "ময়নামতি",
            "সােনারগাঁ",
            "ঢাকা",
            "পাহাড়পুর"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘের জনসংখ্যাসংক্রান্ত রিপাের্ট ১৯৯৪ অনুযায়ী জনসংখ্যার দিক দিয়ে বাংলাদেশের স্থান কত? ",
        "answer": "নবম",
        "explanation": " জাতিসংঘের জনসংখ্যাসংক্রান্ত রিপাের্ট ১৯৯৪ অনুযায়ী জনসংখ্যার দিক দিয়ে বাংলাদেশের স্থান ছিল নবম",
        "options": [
            "সপ্তম",
            "নবম",
            "একাদশ",
            "ত্রয়ােদশ"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?  ",
        "answer": "১৯২১",
        "explanation": " নাথান কমিশনের রিপোর্ট বাস্তবায়ন করে ১৯২১ সালে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠা হয়।",
        "options": [
            "১৯২১",
            "১৯২৯",
            "১৯২৫",
            "১৯৩৩"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সংবিধানের কত অনুচ্ছেদ অনুযায়ী বাংলাদেশ সরকারি কর্মকমিশন গঠিত হয়? ",
        "answer": "১৩৭",
        "explanation": " বাংলাদেশের সংবিধানের ১৩৭ নম্বর অনুচ্ছেদে সরকারি কর্মকমিশনের গঠন বিষয়ে বলা আছে।",
        "options": [
            "১৩৭",
            "১৩৮",
            "১৪৭",
            "১৫০"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কে বাংলা সাল গণনা শুরু করেন? ",
        "answer": "আকবর",
        "explanation": " সম্রাট আকবর বাংলা সন গণনা শুরু করেন।",
        "options": [
            "লক্ষ্মণ সেনারা",
            "ইলিয়াস শাহ",
            "বিজয় সেন",
            "আকবর"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "গম্ভীরা বাংলাদেশের কোন অঞ্চলের লােকসঙ্গীত?  ",
        "answer": "চাপাইনবাবগঞ্জ",
        "explanation": " গম্ভীরা বাংলার লোকসঙ্গীতের অন্যতম একটি ধারা। পশ্চিমবঙ্গের মালদহ জেলা ও বাংলাদেশের চাঁপাইনবাবগঞ্জ জেলাতে গম্ভীরার প্রচলন রয়েছে।",
        "options": [
            "চট্টগ্রাম",
            "রাঙ্গামাটি",
            "চাপাইনবাবগঞ্জ",
            "জামালপুর কারণ"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে কয়টি উপজাতীয় প্রতিষ্ঠান আছে?  ",
        "answer": "৮",
        "explanation": " বাংলাদেশে আটটি উপজাতীয় প্রতিষ্ঠান আছে।",
        "options": [
            "৬",
            "৪",
            "৫",
            "৮"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রেলপথে ঢাকা থেকে খুলনার দূরত্ব কত?  ",
        "answer": "৬২৭ কি.মি.",
        "explanation": " “রেলপথে ঢাকা থেকে খুলনার দূরত্ব ৬২৭ কিমি”",
        "options": [
            "৬২৭ কি.মি.",
            "৫২৯ কি.মি.",
            "৪২০ কি.মি.",
            "৩০৭ কি.মি."
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " নিম্নলিখিত কোন দেশ থেকে বাংলাদেশ বর্তমানে সবচেয়ে বেশি সাহায্য পায়?  ",
        "answer": "জাপান",
        "explanation": " জাপান আন্তর্জাতিক সহায়তা সংস্থা জাইকার মাধ্যমে বাংলাদেশ জাপান থেকে সহায়তা পায়।",
        "options": [
            "মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র",
            "জাপান",
            "দক্ষিণ কোরিয়া",
            "জার্মানি"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশ কোন সাল থেকে শান্তিরক্ষা বাহিনীতে কাজ করেছে?  ",
        "answer": "১৯৮৮",
        "explanation": " “বাংলাদেশ ১৯৮৮ সাল থেকে শান্তিরক্ষা বাহিনীতে কাজ করেছে।”",
        "options": [
            "১৯৮৮",
            "১৯৮৫",
            "১৯৭৫",
            "১৯৭৯"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হাজার হ্রদের দেশ কোনটি? ",
        "answer": "ফিনল্যান্ড",
        "explanation": " হাজার হ্রদের দেশ ফিনল্যান্ড।",
        "options": [
            "নরওয়ে",
            "ফিনল্যান্ড",
            "ইন্দোনেশিয়া",
            "জাপান"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পূর্বে কোন দেশটি শ্যামদেশ নামে পরিচিত ছিল? ",
        "answer": "থাইল্যান্ড",
        "explanation": " থাইল্যান্ড পূর্বে শ্যামদেশ নামে পরিচিত ছিল।",
        "options": [
            "মালয়েশিয়া",
            "ইন্দোনেশিয়া",
            "থাইল্যান্ড",
            "মিয়ানমার"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হারারের পূর্ব নাম কী?  ",
        "answer": "সলসব্যারী",
        "explanation": " জিম্বাবুয়ের হারারের পূর্ব নাম ছিল সলসব্যারী।",
        "options": [
            "সলসব্যারী",
            "রােডেসিয়া",
            "জিবুতি",
            "জায়ারে"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কবে ফরাসি বিপ্লব সংঘটিত হয়? ",
        "answer": "১৭৮৯",
        "explanation": " ১৭৮৯ সালের ১৪ জুলাই ফ্রান্স রাজ্যের প্যারিসে ফ্রেন্জ রেভ্যুলেশন হয়।",
        "options": [
            "১৭৮৯",
            "১৭৯১",
            "১৭৯৫",
            "১৮০০"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কার্ল মার্কস কোন দেশে মৃত্যুবরণ করেন? ",
        "answer": "যুক্তরাজ্য",
        "explanation": " কার্ল মার্কস যুক্তরাজ্যে মৃত্যুবরণ করেন",
        "options": [
            "জার্মানি",
            "ফ্রান্স",
            "যুক্তরাজ্য",
            "রাশিয়া"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আফগানিস্তানের শেষ বাদশাহ কে ছিলেন? ",
        "answer": "জহির শাহ",
        "explanation": " জহির শাহ ১৯৩৩ থেকে ১৯৭৩ খ্রিষ্টাব্দে একটি বিদ্রোহে ক্ষমতাচ্যুত হওয়ার আগ পর্যন্ত চার দশক তিনি শাসন করেছেন। নির্বাসন থেকে ফিরে আসার পর ২০০২ খ্রিষ্টাব্দে তাকে জাতির পিতা উপাধি প্রদান করা হয়।",
        "options": [
            "দাউদ খান",
            "জহির শাহ",
            "নাদির শাহ",
            "নজীবুল্লাহ"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "স্বাধীন ফিলিস্তিন রাষ্ট্রকে সর্বপ্রথম কোন দেশ স্বীকৃতি দান করে? ",
        "answer": "আলজেরিয়া",
        "explanation": " আলজেরিয়া স্বাধীন ফিলিস্তিন রাষ্ট্রকে সর্বপ্রথম স্বীকৃতি দান করে।",
        "options": [
            "ইরাক",
            "ইরান",
            "সৌদি আরব",
            "আলজেরিয়া"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "লাইন অব কন্ট্রোল কোন দুটি রাষ্ট্রের সীমান্তবর্তী রেখা চিহ্নিত করে?  ",
        "answer": "ভারত ও পাকিস্তান",
        "explanation": " ‘লাইন অব কন্ট্রোল’ ভারত ও পাকিস্তানের সীমান্তবর্তী রেখা চিহ্নিত করে।",
        "options": [
            "ইসরাইল ও জর্ডান",
            "ভারত ও পাকিস্তান",
            "চীন ও তাইওয়ান",
            "দক্ষিণ কোরিয়া"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " মধ্য আমেরিকার কোন দেশে স্থায়ী সেনাবাহিনী নেই? ",
        "answer": "কোস্টারিকা",
        "explanation": " কোস্টারিকার স্থায়ী সেনাবাহিনী নাই।",
        "options": [
            "কলাম্বিয়া",
            "নিকারাগুয়া",
            "কোস্টারিকা",
            "এল সালভাদর"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পৃথিবীর সর্বাপেক্ষা বেশি গম উৎপাদনকারী দেশ কোনটি?  ",
        "answer": "চীন",
        "explanation": " পৃথিবীর সর্বাপেক্ষা বেশি গম উৎপাদনকারী দেশ যুক্তরাষ্ট্র।",
        "options": [
            "অস্ট্রেলিয়া",
            "কানাডা",
            "যুক্তরাষ্ট্র",
            "চীন"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি অর্ধ-পরিবাহী (Semiconductor) নয়? ",
        "answer": "লােহা",
        "explanation": " সিলিকন, জার্মেনিয়াম, গ্যালিয়াম এগুলো হলো অর্ধ-পরিবাহী পদার্থ।",
        "options": [
            "লােহা",
            "সিলিকন",
            "জার্মেনিয়াম",
            "গ্যালিয়াম"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আইসােটোপের ক্ষেত্রে কোনটি সঠিক?  ",
        "answer": "প্রােটন সংখ্যা সমান থাকে",
        "explanation": " আইসােটোপের ক্ষেত্রে প্রােটন সংখ্যা সমান থাকে",
        "options": [
            "ভর সংখ্যা সমান থাকে",
            "নিউট্রন সংখ্যা সমান থাকে",
            "প্রােটন ও নিউট্রন সংখ্যা সমান থাকে",
            "প্রােটন সংখ্যা সমান থাকে"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ভারী পানি (Heavy water)-এর সংকেত হচ্ছে ",
        "answer": "Explanation :",
        "explanation": "O",
        "options": [
            "2",
            "H",
            "2",
            "O"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জারণ বিক্রিয়ায় ঘটে ",
        "answer": "ইলেকট্রন বর্জন",
        "explanation": " জারণ মানে ইলেকট্রন বর্জন",
        "options": [
            "ইলেকট্রন বর্জন",
            "ইলেকট্রন গ্রহণ",
            "ইলেকট্রন আদান-প্রদান",
            "তড়িৎ ধনাত্মক মৌলের বা মূলকের অপসারণ"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিদ্যুতের উচ্চতর ভােল্ট থেকে নিম্নতর ভােন্ট পাওয়া যায়- ",
        "answer": "স্টেপ-ডাউন ট্রান্সফর্মারের সাহায্যে",
        "explanation": " বিদ্যুতের উচ্চতর ভােল্ট থেকে নিম্নতর ভােন্ট পাওয়া যায়- স্টেপ-ডাউন ট্রান্সফর্মারের সাহায্যে",
        "options": [
            "ট্রান্সমিটারের সাহায্যে",
            "স্টেপ-আপ ট্রান্সফর্মারের সাহায্যে",
            "স্টেপ-ডাউন ট্রান্সফর্মারের সাহায্যে",
            "এডাপটারের সাহায্যে"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাজ ও বলের একক যথাক্রমে ",
        "answer": "জুল ও ডাইন",
        "explanation": " কাজ ও বলের একক যথাক্রমে জুল ও ডাইন",
        "options": [
            "নিউটন ও মিটার।",
            "জুল ও ডাইন",
            "ওয়াট ও পাউন্ড",
            "প্যাসকেল ও কিলােগ্রাম"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আকাশে বিদ্যুৎ চমকায়— ",
        "answer": "মেঘের অসংখ্য জলকণাবরফকণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে",
        "explanation": " আকাশে বিদ্যুৎ চমকায়— মেঘের অসংখ্য জলকণাবরফকণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে",
        "options": [
            "মেঘের অসংখ্য জলকণা/বরফকণার মধ্যে চার্জ সঞ্চিত হলে",
            "দুইখণ্ড মেঘ পরস্পর সংঘর্ষ হলে",
            "মেঘের মধ্যে বিদ্যুৎ কোষ তৈরি হলে",
            "মেঘ বিদ্যুৎ পরিবাহী অবস্থায় এলে"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন নিষ্ক্রিয় গ্যাসে (Inert gas) আটটি ইলেকট্রন নেই?  ",
        "answer": "হিলিয়াম",
        "explanation": " হিলিয়ামে আটটি ইলেকট্রন নেই",
        "options": [
            "হিলিয়াম",
            "নিয়নস",
            "আর্গন",
            "জেনন"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এপিকালচার বলতে বুঝায়— ",
        "answer": "মৌমাছির চাষ",
        "explanation": " এপিকালচার বলতে বুঝায়— মৌমাছির চাষ",
        "options": [
            "রেশমের চাষ",
            "মৎস্য চাষ",
            "মৌমাছির চাষ",
            "পাখি পালন বিদ্যা"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিগ ব্যাং (Big Bang) তত্ত্বের আধুনিক তত্ত্ব—ব্যাখ্যা উপস্থাপন করেছেন- ",
        "answer": "স্টিফেন হকিং",
        "explanation": " বিগ ব্যাং (Big Bang) তত্ত্বের আধুনিক তত্ত্ব—ব্যাখ্যা উপস্থাপন করেছেন- স্টিফেন হকিং",
        "options": [
            "স্টিফেন হকিং",
            "জি লেমেটার",
            "আব্দুস সালাম",
            "এডুইন হাবল"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বায়ুমণ্ডলে যে স্তরে বেতার তরঙ্গ প্রতিফলিত হয়—  ",
        "answer": "আয়ােনােস্ফিয়ার",
        "explanation": " বায়ুমণ্ডলে যে স্তরে বেতার তরঙ্গ প্রতিফলিত হয়— আয়ােনােস্ফিয়ার",
        "options": [
            "স্ট্রাটোস্ফিয়ার",
            "ট্রাপােস্ফিয়ার",
            "আয়ােনােস্ফিয়ার",
            "ওজোন স্তর"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অপটিক্যাল ফাইবার (Optical fibre) হচ্ছে- ",
        "answer": "খুব সরু এবং নমনীয় কাঁচ তন্তুর আলােক নল",
        "explanation": " “অপটিক্যাল ফাইবার (Optical fibre) হচ্ছে খুব সরু এবং নমনীয় কাঁচ তন্তুর আলােক নল”",
        "options": [
            "খুব সরু এবং নমনীয় কাঁচ তন্তুর আলােক নল",
            "খুব সূক্ষ্ম সুপরিবাহী তামার তার তন্তু নল",
            "খুব সরু এসবেস্টোস ফাইবার নল",
            "সূক্ষ পাস্টিক ঘটিত হল"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " কম্পিউটার-টু- কম্পিউটারের তথ্য আদান-প্রদানের প্রযুক্তিকে বলা হয়— ",
        "answer": "ইন্টারনেট",
        "explanation": " সারা বিশ্বে ছড়িয়ে থাকা অসংখ্য কম্পিউটার নেটওয়ার্ককে পরস্পর সম্পর্কযুক্ত করে তাদের মধ্যে যে আন্তঃসম্পর্ক বা যোগাযোগ গড়ে তোলা হয় ইন্টারনেট ব্যবহারের মাধ্যমে।",
        "options": [
            "ই-মেইল",
            "ইন্টারকম",
            "ইন্টারনেট",
            "টেলিকমিউনিকেশনস"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমুদ্রে দ্রাঘিমাংশ নির্ণয়ের যন্ত্রের নাম-  ",
        "answer": "ক্রনােমিটার",
        "explanation": " সমুদ্রে দ্রাঘিমাংশ নির্ণয়ের যন্ত্রের নাম- ক্রনােমিটার",
        "options": [
            "ক্রনােমিটার",
            "কম্পাস",
            "সিসমােগ্রাফ",
            "সেক্সট্যান্ট"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রবল জোয়ারের কারণ, যখন- ",
        "answer": "সূর্য, চন্দ্র ও পৃথিবী যথাক্রমে এক সরলরেখায় অস্থান করে",
        "explanation": " প্রবল জোয়ারের কারণ, যখন- পৃথিবী সূর্যের সবচেয়ে কাছে থাকে",
        "options": [
            "সূর্য ও চন্দ্র পৃথিবীর সঙ্গে সমকোণে অবস্থান করে",
            "চন্দ্র পথিবীর সবচেয়ে কাছে অবস্থান করে",
            "পৃথিবী সূর্যের সবচেয়ে কাছে থাকে",
            "সূর্য, চন্দ্র ও পৃথিবী যথাক্রমে এক সরলরেখায় অস্থান করে"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " কোলেস্টেরল এক ধরনের- ",
        "answer": "অসম্পৃক্ত এলকোহল",
        "explanation": " কোলেস্টেরল এক ধরনের- অসম্পৃক্ত এলকোহল",
        "options": [
            "অসম্পৃক্ত এলকোহল",
            "জৈব এসিড",
            "পলিমার",
            "এমিনাে এসিড"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কৃষি জমিতে প্রধানত চুন ব্যবহার করা হয়- ",
        "answer": "মাটির অম্লতা হ্রাসের জন্য",
        "explanation": " কৃষি জমিতে প্রধানত চুন ব্যবহার করা হয়- মাটির অম্লতা হ্রাসের জন্য",
        "options": [
            "মাটির ক্ষয় রােধের জন্য",
            "মাটির অম্লতা বৃদ্ধির জন্য",
            "মাটির অম্লতা হ্রাসের জন্য",
            "মাটির জৈব পদার্থ বৃদ্ধির জন্য"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন আলােক তরঙ্গে (Light spectrum) মানব চোখে দেখতে পাওয়া যায়?  ",
        "answer": "৪০০ থেকে ৭০০ নে. মি. (nm)",
        "explanation": " ৪০০ থেকে ৭০০ নে. মি. (nm) আলােক তরঙ্গে (Light spectrum) মানব চোখে দেখতে পাওয়া যায়",
        "options": [
            "১০ থেকে ৪০০ নে. মি. (nm)",
            "৪০০ থেকে ৭০০ নে. মি. (nm)",
            "১০০ মাইক্রোমিটার (um) থেকে ১ মি (m)",
            "১ মি (m)এর উর্ধ্বে"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হীরক উজ্জ্বল দেখার কারণ— ",
        "answer": "পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলনের জন্য",
        "explanation": " হীরক উজ্জ্বল দেখার কারণ— পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলনের জন্য",
        "options": [
            "পূর্ণ অভ্যন্তরীণ প্রতিফলনের জন্য",
            "প্রতিসরণের জন্য",
            "প্রতিফলনের জন্য",
            "অপবর্তনের জন্য"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মানব দেহে সাধারণভাবে ক্রোমােজোম থাকে-  ",
        "answer": "২৩ জোড়া",
        "explanation": " মানব দেহে সাধারণভাবে ক্রোমােজোম থাকে- ২৩ জোড়া",
        "options": [
            "২৫ জোড়া",
            "২৪ জোড়া",
            "২৩ জোড়া",
            "২০ জোড়া"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " কোনটি সবচেয়ে ছােট? ",
        "answer": "213",
        "explanation": "415=0.27”",
        "options": [
            "2/11",
            "3/11",
            "2/13",
            "4/15"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি Q/P",
        "answer": "53",
        "explanation": "(P+Q)(P-Q)=(4+1)(4-1)=53”",
        "options": [
            "5/3",
            "2/3",
            "3/5",
            "5/7"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রহিম, করিম এবং গাজী তিন জনে একটি কাজ করতে পারে যথাক্রমে 15, 6 এবং 10 দিনে। তাহারা একত্রে তিনজনে কাজটি কত দিনে শেষ করতে পারবে?  ",
        "answer": "৩ দিন",
        "explanation": "=৩০১০=৩ দিন”",
        "options": [
            "২১ দিন",
            "১৮ দিন",
            "৩ দিন",
            "১৫ দিন"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন সংখ্যার 40% এর সাথে 42 যােগ করলে ফলাফল হবে ঐ সংখ্যাটি। উহা কত?  ",
        "answer": "৭০",
        "explanation": "x=70”",
        "options": [
            "৭০",
            "৮০",
            "৯০",
            "৭৫"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন সংখ্যার 60% থেকে 60 বিয়ােগ করলে ফলাফল হবে 60। তবে সংখ্যাটি কত?  ",
        "answer": "200",
        "explanation": "x=200”",
        "options": [
            "250",
            "100",
            "200",
            "300"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "3x - 7y + 10",
        "answer": "x = -1, y = 1",
        "explanation": "x=-1”",
        "options": [
            "x = 1, y = -1",
            "x = 1, y = 1",
            "x = -1, y = -1",
            "x = -1, y = 1"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "1lt;supgt;2lt;/supgt; + 2lt;supgt;2lt;/supgt; + 3lt;supgt;2lt;/supgt; + ............xlt;supgt;2lt;/supgt; এর মান কত? ",
        "answer": "{ x(x + 1)(2x+1) } 6",
        "explanation": " 1²+2²+3²+………+n²=n(n+1)(2n+1)6",
        "options": [
            "{ x(x + 1)(2x+1) }/ 6",
            "x(x+1)/ 2",
            "x",
            "{ x(x+1)/ 2 }&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দুইটি সংখ্যার যােগফল 48 তাদের গুণফল 432। তবে বড় সংখ্যাটি কত?  ",
        "answer": "36",
        "explanation": "x=36;x=12”",
        "options": [
            "36",
            "37",
            "38",
            "40"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি দুইটি সংখ্যার যােগফল এবং গুণফল যথাক্রমে 20 এবং 96 হয়, তবে সংখ্যা দুইটি | ব্যস্তানুপাতিক (reciprocals) যােগফল কত হবে? ",
        "answer": "524",
        "explanation": "18+112=524”",
        "options": [
            "⅛",
            "⅙",
            "¾",
            "5/24"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": " 0, 1, 2 এবং 3 দ্বারা গঠিত চার অঙ্কের বৃহত্তম এবং ক্ষুদ্রতম সংখ্যার বিয়ােগফল- ",
        "answer": "2187",
        "explanation": "3210-1023=2187”",
        "options": [
            "3147",
            "2287",
            "2987",
            "2187"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "((([Katex] log_{2 left( frac{1{32 right) [/Katex]))) এর মান- ",
        "answer": "-5",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "log",
            "⁡",
            "2",
            "("
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি রম্বসের কর্ণদ্বয় যথাক্রমে 4cm এবং 6cm হয় তবে রম্বসের ক্ষেত্রফল কত?  ",
        "answer": "12",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "6",
            "8",
            "12",
            "24"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "((([Katex] left( 4x^2 - 16 right) [/Katex]))) এবং ((([Katex] 6x^2 + 24x + 24 [/Katex]))) এর গ.সা.গু.- ",
        "answer": "2(x + 2)",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "(",
            "4",
            "x",
            "2"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "((([Katex] x^3 - x^2 [/Katex]))) কে x-2 দ্বারা ভাগ করলে অবশেষ থাকবে- ",
        "answer": "4",
        "explanation": "4\"",
        "options": [
            "x",
            "3",
            "−",
            "x"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি ((([Katex] a^2 + frac {1{a^2",
        "answer": "span class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmo±momn7mnmrowannotation encoding=\"applicationx-tex\" \\pm{7} annotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.72777em; vertical-align: -0.08333em;\"spanspan class=\"mord\"±spanspan class=\"mord\"span class=\"mord\"7spanspanspanspanspanspan",
        "explanation": "​\"",
        "options": [
            "a",
            "2",
            "+",
            "1"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি a + b",
        "answer": "1, 1",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "0, 2",
            "1, 1",
            "-1, 3",
            "–3, -4"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "f(x)",
        "answer": "10",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "x",
            "3",
            "−",
            "2"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "((([Katex] left( x - 4 right)^2 + left( y + 3 right)^2",
        "answer": "(4, -3)",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "(",
            "x",
            "−",
            "4"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি ত্রিভুজাকৃতি মাঠের বাহুগুলাের দৈর্ঘ্য যথাক্রমে 20m, 21m এবং 29m হলে এর ক্ষেত্রফল কত? ",
        "answer": "210 mspan class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmsupmrowmrowmn2mnmsupmrowannotation encoding=\"applicationx-tex\"^2annotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 0.814108em; vertical-align: 0em;\"spanspan class=\"mord\"span class=\"\"spanspan class=\"msupsub\"span class=\"vlist-t\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.814108em;\"span class=\"\" style=\"top: -3.063em; margin-right: 0.05em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 2.7em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"2spanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspanspan",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "200 m",
            "2",
            "^2",
            "2"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "((([Katex] left( 64 right)^{frac{2{3 + left( 625 right)^{frac{1{2",
        "answer": "span class=\"katex-eq katex-rendered\" data-katex-display=\"false\"span class=\"katex\"span class=\"katex-mathml\"math xmlns=\"http:www.w3.org1998MathMathML\"semanticsmrowmn13mnmfracmn2mnmn3mnmfracmrowannotation encoding=\"applicationx-tex\" 13 \frac{2}{3} annotationsemanticsmathspanspan aria-hidden=\"true\" class=\"katex-html\"span class=\"base\"span class=\"strut\" style=\"height: 1.19011em; vertical-align: -0.345em;\"spanspan class=\"mord\"13spanspan class=\"mord\"span class=\"mopen nulldelimiter\"spanspan class=\"mfrac\"span class=\"vlist-t vlist-t2\"span class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.845108em;\"span class=\"\" style=\"top: -2.655em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 3em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"span class=\"mord mtight\"3spanspanspanspanspan class=\"\" style=\"top: -3.23em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 3em;\"spanspan class=\"frac-line\" style=\"border-bottom-width: 0.04em;\"spanspanspan class=\"\" style=\"top: -3.394em;\"span class=\"pstrut\" style=\"height: 3em;\"spanspan class=\"sizing reset-size6 size3 mtight\"span class=\"mord mtight\"span class=\"mord mtight\"2spanspanspanspanspanspan class=\"vlist-s\"​spanspanspan class=\"vlist-r\"span class=\"vlist\" style=\"height: 0.345em;\"span class=\"\"spanspanspanspanspanspan class=\"mclose nulldelimiter\"spanspanspanspanspanspan",
        "explanation": "\"",
        "options": [
            "(",
            "64",
            ")",
            "2"
        ],
        "aditional_info": "31th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
